\section{Trainings- und Evaluationsdaten}\label{data}

Jedes Neuronale Netz benötigt Daten um zu lernen. Jedoch kann man nicht alle möglichen Datensätze verwenden und erwarten, dass das Neuronale Netz sofort ein Ergebnis von 100\% ergibt. Diese Daten müssen sorgfältig ausgesucht bzw. eigenhändig erstellt werden und an das vorhandene Neuronale Netz angepasst werden. Das Finden von ausreichend großen Daten eines Themas mit ihrer \textit{Groundtruth} in der gewünschten Klasse stellt sich als Herausforderung dar. Zwar existieren Datensätze in der Forschung und Entwicklung, jedoch sind Bedingungen daran verknüpft, wie eine Registrierung und das Akzeptieren von Einverständniserklärungen zur Nutzung des Datensatzes. Weiterhin sind viele Datensätze nicht nur mit den für dieses Projekt relevanten Klassen befahrbar und nicht befahrbar annotiert, sondern mit bis zu 60 verschiedenen Klassen. Das bedeutet, dass diese Datensätze zunächst für diese Arbeit angepasst werden müssen. Zudem stellt sich bei genauer Betrachtung der Daten heraus, dass der Großteil der Daten Bilder urbaner Straßenszenen sind. Das bedeutet, dass zusätzlich noch ein Spezialisierter Straßen- und Wege-Datensatz mit ländlichen bzw. ruralen Szenen erstellt werden muss. In diesem Kapitel wird die Zusammensetzung der Datensätze näher betrachtet.

    \subsection{Vorhandene Datensätze}
    Die in Tabelle 8 aufgeführten Datensätze werden für diese Arbeit verwendet. Jeder Datensatz für sich hat unterschiedliche Verwendungen und dementsprechend auch diverse Schwerpunkte in der Annotierung und Anzahl der Klassen [Tab 8]. Deshalb müssen die Datensätze erst an das PRICoNN System angepasst werden. Diese Anpassung wird im weiteren Verlauf erläutert.
    \begin{table}[h]
    	\centering		
    	\caption{Vorhandene Datensätze}
    	\begin{tabular}{|p{2cm}|p{8.5cm}|p{2.5cm}|} \hline
    		Name & Eigenschaften \& Herkunft & Größe \\\hline \hline
    		Mapillary Vistas Dataset & Datensatz der Mapillary AB aus Schweden.  100 Kategorien, 60 Instanz-weise Kategorien, 6 Kontinente, Vielfalt an Wetter, Jahreszeit, Tageszeit, Kamera und Aussichtspunkt \cite{MVD} & 25.000 Bilder \\\hline
    		HyKo & Universität Koblenz-Landau, Stadtverkehr und ländliche Straßenszenen, aufgenommen mit hyperspektralen Snapshot-Sensoren auf einem Fahrzeug \cite{8265249} & 131 Bilder\\\hline
    		DIPLODOC & Technologies of Vision aus Povo, annotierte Straßen-Stereosequenz aus einer Fahrzeugkamera zur Auswertung von Straßenerkennungsalgorithmen \cite{DIP} & 585 Bilder\\\hline
    		Playing for Data & TU Darmstadt, pixelgenaue semantische Label-Maps für Bilder aus modernen Computerspielen \cite{Richter_2016_ECCV} & 24996 Bilder \\\hline
    		
    		
    	\end{tabular}
    	\label{tab:data}
    \end{table}
    \newpage
    \subsection{Spezialisierter Straßen- und Wege-Datensatz}
    
    Zur Erfüllung der Aufgabe mussten neben den typischen Straßen und Wegen, welche in den vorhandenen Datensätzen aus \autoref{tab:data} gegeben sind, auch noch für geländetaugliche Fahrzeuge Straßen und Wege in Form von Feldwegen oder Geländestraßen erzeugt werden. Dazu wurden mit Hilfe des \textit{Unmanned Ground Vehicle} (UGV) Mustang Videos des Erprobungsgeländes gemacht. Das Gelände hat eine wenig strukturelle Bebauung, die einer Straße im öffentlichen Straßenverkehr ähneln könnten, sowie geländetypische Wege.
    Dieser Datensatz wurde dann durch die Verwendung des KittySeg Netzes\cite{teichmann2016multinet} vorverarbeitet und anschließend mit einem Graphik-Tool vollständig annotiert.
    \noindent
    \begin{figure}[htp]
    	\begin{subfigure}{0.5\textwidth}
    		\centering
    		\includegraphics[width=.8\linewidth]{abb/kitti2}
    		\caption{Vorverarbeitung durch KittiSeg}
    		\label{fig:sub:kitti1}
    	\end{subfigure}
    	\begin{subfigure}{0.5\textwidth}
    		\centering
    		\includegraphics[width=.8\linewidth]{abb/kitti3}
    		\caption{Annotierung des Bildes}
    		\label{fig:sub:kitti2}
    	\end{subfigure}
    	\caption{Spezialisierter Straßen- und Wege-Datensatz}
    	\label{fig:Vorverarbeitung durch KittiSeg}
    \end{figure} 
    \noindent
    Durch die Vorverarbeitung war es möglich bereits erkannte Strukturen auszuwählen und lediglich kleinere Teile, der von \textit{KittiSeg} berechneten \textit{Groundtruth}, zu markieren. Dadurch wurde die Eingruppierung durch das Graphik-Tool vereinfacht, beispielsweise im Fall von Pflastersteinen erspart man sich die Gruppierung jedes einzelnen Steines und der entsprechenden Fugen. Neben den Bildern des UGV Mustang, wurden auch Bilder der Straßen-Infrastruktur in Masar-E-Sharif Afghanistan dem Datensatz hinzugefügt. Zusätzlich wurden Bilder mit vielen Schattenwürfen hinzugefügt, da während des Trainings herausgefunden werden konnte, dass Schatten nicht ohne weiteres als solche erkannt werden. 
    \subsection{Definition der Befahrbarkeit}
    Die Befahrbarkeit ist der wichtigste Aspekt für den Datensatz. Deshalb ist es notwendig diese Befahrbarkeit zu definieren, damit es zu keinen Missverständnissen bei der Anwendung des PRICoNN Systems kommt. Befahrbar sind alle gemäß der Straßenverkehrsordnung beschriebenen Fahrbahnen. Also alles was üblicherweise mit einem motorisiertem Fahrzeug befahren werden kann. Zu den nicht befahrbaren Sektoren im urbanen Bereich gehören Fußgängerwege, sowie Fußgängerzonen und Fahrradwege. Im ländlichen Bereich sind alle Wege befahrbar, wenn sie als solches im Bereich des gesunden Menschenverstandes erkennbar sind. In Anbetracht der substanziellen Struktur von Wiesen oder Grünflächen, werden diese für die Arbeit als nicht befahrbar definiert. 
    
    \subsection{Data Augmentation}   
    Data Augmentation ist das Verfahren um Datensätze künstlich zu vergrößern. Dies wird verwendet um bestimmte Eigenschaften eines Bildes, wie zum Beispiel Schatten, in einen neuen oder abgewandelten Kontext zu setzen, um das Training zu unterstützen. Dabei werden aber nicht einfach die Datensätze dupliziert, sondern vielmehr verändert um weitere Klassen in den Daten zu generieren. Im Folgenden werden die jeweiligen Methoden erläutert, die in dieser Arbeit verwendet werden.
	 %\newpage
    
    \subsubsection{Image-Manipulation}
    Das \textit{Image-Manipulation}-Verfahren wird verwendet um künstliche Objekte zufällig in einem Bild zu generieren. Um diese Objekte zu erstellen benötigt man zunächst eine Wahrscheinlichkeit mit der ein Pixel gesetzt wird und eine Spannweite, die beschreibt wie groß das Hindernis bzw. das  Objekt entsprechend des einzusetzenden Bildes ist. 
    Diese Parameter werden zusammen mit dem Bild an die Methode {\fontfamily{pcr}\selectfont sp\_noise(image, prob, scale\_width, scale\_height)} übergeben, welche eine Liste mit zufälligen Koordinaten für Rechtecke zurück gibt.  \lstinputlisting[style=MyPython,caption={Image-Manipulation.},{label=lst:snp}]{script/sp_noise.py}  
    Damit das Bild nicht vollständig von Objekten überfüllt ist, wurde die zu besetzende Menge auf maximal 2 Objekte pro Bild und der zu modifizierende Bereich auf die unter Hälfte zwischen dem ersten und letzten Viertel des Bildes eingeschränkt.
    \noindent
    
    \begin{figure}[htb]
    	\centering
    	\includegraphics[width=0.6\textwidth,angle=0]{abb/semBereich}
    	\caption[Semantischer Bereich eines Bildes]{Modifizierter Bereich (grün) eines Bildes}
    	\label{fig:Semantischer Bereich}
    \end{figure}
    \noindent
    Mit Hilfe der Methode {\fontfamily{pcr}\selectfont paint\_object(image, pt, isLabel)} wird eine Kopie des Bildes erstellt und durch die Nutzung der cv2 Bibliothek eine Maske in den Dimensionen des einzusetzenden Objektes an der zuvor zufällig ausgewählten Position ausgeschnitten, mit dem einzusetzenden Objekt fusioniert und wieder in das Bild eingesetzt.
    \noindent
    \begin{figure}[htp]
    	\begin{subfigure}{0.5\textwidth}
    		\centering
    		\includegraphics[width=0.6\textwidth,angle=0]{abb/Pylonen_bg}
    		\caption{Originalbild des Objektes}
    		\label{fig:sub:obj1}
    	\end{subfigure}
    	\begin{subfigure}{0.5\textwidth}
    		\centering
    		\includegraphics[width=0.6\textwidth,angle=0]{abb/Pylonen_bg_label}
    		\caption{Groundtruth des Objektes}
    		\label{fig:sub:obj2}
    	\end{subfigure}
    	\caption{Bild des künstlichen Objekts und Maske für die Anpassung des Groundtruth-Bildes}
    	\label{fig:obj}
    \end{figure}
    \noindent
    Damit wird lediglich das Objekt des Bildes ohne dessen Hintergrund mit dem Bild verschmolzen [Abb \ref{fig:Image-Manipulation}]. Je nach gesetztem Flag \textit{isLabel} wird das RGB-Bild [Abb \ref{fig:sub:obj1}] oder die \textit{Groundtruth} [Abb \ref{fig:sub:obj2}] bearbeitet.
    \lstinputlisting[style=MyPython,caption={Image-Manipulation.},{label=lst:snp}]{script/paint_object.py}
    \begin{figure}[htb]
    	\centering
    	\includegraphics[width=0.55\textwidth,angle=0]{abb/manu}
    	\caption[Image-Manipulation]{Modifiziertes Eingabebild}
    	\label{fig:Image-Manipulation}
    \end{figure}
    \newpage  
     \subsubsection{Cropping}
     Bei der Cropping-Methode werden vorhandene Bilder nochmals in mehrere Teile zerlegt. Damit können Datensätze noch einmal künstlich vergrößert werden. Damit erschafft man wiederum verschiedene Blickwinkel. Für diese Arbeit wurden die vorhanden Bilddatensätze mit der Methode {\fontfamily{pcr}\selectfont crop\_image(image, channel)} nochmals um den Faktor 4 erweitert.
     \lstinputlisting[style=MyPython,caption={Cropping},{label=lst:crop}]{script/cropping.py}
     \begin{figure}[htp]
     	\begin{subfigure}{0.5\textwidth}
     		\centering
     		\includegraphics[width=.5\linewidth]{abb/crop1}
     		\caption{Cropping top left}
     		\label{fig:sub:crop1}
     	\end{subfigure}
     	\begin{subfigure}{0.5\textwidth}
     		\centering
     		\includegraphics[width=.5\linewidth]{abb/crop2}
     		\caption{Cropping top right}
     		\label{fig:sub:crop2}
     	\end{subfigure}\newline
     	\begin{subfigure}{0.5\textwidth}
     		\centering
     		\includegraphics[width=.5\linewidth]{abb/crop3}
     		\caption{Cropping bottom left}
     		\label{fig:sub:crop3}
     	\end{subfigure}
     	\begin{subfigure}{0.5\textwidth}
     		\centering
     		\includegraphics[width=.5\linewidth]{abb/crop4}
     		\caption{Cropping bottom right}
     		\label{fig:sub:crop4}
     	\end{subfigure}
     	\caption{Ergebnis Cropping-Methode}
     	\label{fig:crop}
     \end{figure}
     \newpage
     \subsubsection{Flipping}
     
     Eine Methode der künstlichen Datenerweiterung ist das \textit{Flipping}. Damit wird  das Bild an seiner vertikalen Achse gespiegelt und damit der Datensatz verdoppelt. Die OpenCV Bibliothek bietet dafür die Methode {\fontfamily{pcr}\selectfont cv2.flip(image,1)} an. Der zweite Parameter definiert die Achse der Spiegelung\footnote{Spiegelung an der Vertikal- oder Horizontalachse}. Eine abgewandelte Form des \textit{Flipping} verwendet \textit{keras} bei der Zusammenstellung des Trainingsdatensatzes. Dazu wird die Methode {\fontfamily{pcr}\selectfont flow()} verwendet um leichte Neigungen des Bildes und seiner \textit{Groundtruth} zu generieren um damit das Training zu intensivieren \cite{chollet2015keras}.
     \begin{figure}[htp]
     	\begin{subfigure}{0.5\textwidth}
     		\centering
     		\includegraphics[width=.5\linewidth]{abb/flip_orig}
     		\caption{Originalbild}
     		\label{fig:sub:Flipping1}
     	\end{subfigure}
     	\begin{subfigure}{0.5\textwidth}
     		\centering
     		\includegraphics[width=.5\linewidth]{abb/flip}
     		\caption{Gespiegeltes Bild}
     		\label{fig:sub:Flipping2}
     	\end{subfigure}
     	\caption{Ergebnis Flipping}
     	\label{fig:Flipping}
     \end{figure}
    \subsection{Groundtruth}
    
    Durch die unterschiedlichen Datenquellen ergeben sich auch unterschiedliche Formen der Annotierung der jeweiligen Bilder. Um diese zu vereinheitlichen müssen diese identifiziert und für den Zweck anpasst werden. Dafür wurde die Groundtruth Eigenschaft mit den RGB-Werten (255,255,255) für den befahrbaren Untergrund und alles andere mit den RGB-Werten (0,0,0) annotiert [Abb \ref{fig:gtNorm}]. Mit den nun vereinheitlichten Datensätzen kann jetzt eine Normalisierung und Archivierung speziell für das Neuronale Netzwerk durchgeführt werden.\lstinputlisting[style=MyPython,caption={Image Normalisierung.},{label=lst:image}, firstline=4]{script/create_dump.py}
    Für das Netzwerk benötigt man eine einheitliche Bildgröße von $227\times227$ Pixeln. Zusätzlich werden die annotierten Daten auf ihre Graustufen\footnote{Für den Zweck der binären Segmentierung wird die Wahrheit auf weiß und alles andere auf schwarz konvertiert} und von drei Kanälen auf einen Kanal konvertiert [\autoref{lst:gtNorm}].
    Die Bilddaten werden mittels der \textit{Python} Bibliothek cv2 geöffnet und auf die Bilddimensionen $227\times227$ geändert. 
    Anschließend werden die passenden \textit{Groundtruth} Bilder geladen und wie beschrieben angepasst [\autoref{lst:gtNorm}].   
    \lstinputlisting[style=MyPython,caption={Groundtruth Normalisierung.},{label=lst:gtNorm}]{script/gray_scale.py}
    \begin{figure}[htp]
    	\begin{subfigure}{0.5\textwidth}
    		\centering
    		\includegraphics[width=.7\linewidth]{abb/gt_orig}
    		\caption{Groundtruth MVD}
    		\label{fig:sub:gtNorm1}
    	\end{subfigure}
    	\begin{subfigure}{0.5\textwidth}
    		\centering
    		\includegraphics[width=.7\linewidth]{abb/gt}
    		\caption{Groundtruth PRICoNN}
    		\label{fig:sub:gtNorm2}
    	\end{subfigure}
    	\caption{Groundtruth-Normalisierung MVD zu PRICoNN}
    	\label{fig:gtNorm}
    \end{figure}
    Die normalisierten und erweiterten Bilder werden anschließend in einer Liste zwischengespeichert und in voreingestellten Iterationen archiviert oder als Einzelbild abgespeichert. Die Archivgröße sollte nicht zu groß gewählt werden damit das Neuronale Netz beim Allokieren des Arbeitsspeichers keine \textit{Memory Error} wirft. In dieser Arbeit werden die Archive auf etwa 50.000 Bilder eingeschränkt.
    Im Falle der Archivierung können die entstandenen "Pickle Files" mit Hilfe des Skriptes {\fontfamily{pcr}\selectfont create\_image\_from\_p.py} [Lst \ref{lst:imgFp}] ausgelesen werden.
    %\lstinputlisting[style=MyPython,caption={Speichern der generierten Datensätze als Archiv},{label=lst:label}, firstline=2, lastline=11]{script/save_dump.py} 
    %\lstinputlisting[style=MyPython,caption={Speichern der generierten Datensätze als File},{label=lst:label}, firstline=14, lastline=26]{script/save_dump.py} 
    \lstinputlisting[style=MyPython,caption={Ausgabe der archivierten Dateien.},{label=lst:imgFp}, firstline=22, firstnumber=1]{script/create_image_from_p.py} 
    
    